劉皇叔財技

《三國演義》這部小說， 將劉備和他建立的蜀漢視為繼承東漢王朝的正統， 又用了不少筆墨美化劉備為一個千載難逢，有仁義德行的領導人。在真實的歷史中他的表現又是如何呢？

劉備出生於東漢桓帝年間，那段時期正值東漢中後期的外戚幫與太監幫鬥爭，政局動盪。劉備自稱是中山靖王劉勝的後人，身上流著漢室皇族的血，到他出生時家道已中落，靠賣草履織蓆為生。公元一八四年，聲勢浩大的黃巾軍叛亂爆發，劉備與關羽、張飛組織軍隊鎮壓叛軍， 正式在漢末羣雄爭奪天下的競賽中登場。

像個永不安份的打工仔

黃巾亂平後，劉備先後以客軍身份投靠過公孫瓚、陶謙。徐州軍閥陶謙更將徐州託付給個人魅力超高的劉備，但不久徐州被呂布所奪，劉備便開始了他的流浪生涯，先投靠曹操，後投向袁紹，跟著又南下效力荊州的劉表。劉備好像一個永不安份的打工仔，不甘人下，不停背叛主子，沒有一間公司能令他久留，但他又暫時未夠實力當老板。

諸葛亮的三分天下大戰略

公元二零七年，劉備的好運來到，三顧草廬，請得不出門也能知天下大勢的農夫諸葛亮出山做軍師。在三國志電玩遊戲中魅力一百的人終於跟智力一百的人一起打江山了，諸葛亮為劉備定下三分天下的大戰略。後來劉表死，二世祖劉琮向南下的曹操中央政府軍投降。劉備撤退到江夏，派諸葛亮說服孫權結成聯盟共抗曹操。赤壁之戰中孫劉聯盟大敗曹操後， 分裂之局勢初步形成，劉備「借」得荊州做根據地，便想跟據諸葛亮的劇本進侵益州（四川）。

剛好益州軍閥劉璋受到盤踞漢中的五斗米道教主張魯威脅，他聽聞劉備是赤壁之戰勝方之一，竟然將對付五斗米教的工作「外判」給劉備去辦。劉備當然接受邀請帶兵入蜀，只留關羽守荊州，不久找個藉口和劉璋決裂便劍指成都，最後劉璋敗降。劉備流浪了幾十年，終於搶得沃野千里天府之國的益州作為根據地。

劉備的財技

當時，蜀地仍以漢朝的五銖銅錢作為貨幣。劉備已將成都的財富寶物作為獎賞分給入城將士，早已窮得很，竟然想到用貨幣改革這一招財技搶劫民間財富。他周圍去搜刮銅才，鑄造出的貨幣叫做「直百五銖」，重量只是原五銖錢的三倍，卻要當一百枚五銖錢用，以3％成本去搶劫蜀地的糧食財富。史書《三國志》描寫「數月之間，府庫充實」，劉備的財技在短短數月已將大量民間財富轉移至政府的袋中。

五斗米道的教主張魯，最後為五斗米折腰，向曹操投降。漢中在地理上是進入益州的門戶，失漢中則守不住益州。劉備鑄大錢搜刮致富後，便有足夠財力去支持出兵漢中的軍事行動。

劉備最後成功打敗曹操軍奪得漢中，自封做漢中王。公元二二零年曹操兒子曹丕在北方稱帝，建立魏帝國，漢朝滅亡；劉備接著也在成都稱帝，史稱蜀漢帝國。不久他的義弟關羽率軍北攻魏國時， 老巢荊州卻被東吳攻陷， 他回救時竟被吳軍生擒，講忠義的關羽不肯投降最後被斬首。劉備為報關羽之仇和奪回荊州，親率大軍進攻吳國，連營七百里卻被東吳的年輕總司令陸遜一把火燒光，蜀軍大敗(夷陵之戰)。劉備受不住人生中最後一次打擊，敗退途中在白帝城病死。他做了兩年皇帝便逝世，史稱蜀漢先主、漢昭烈帝。

鍾左敦